\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
			
			Komunikacija među članovima tima je najvećim dijelom ostvarena putem platforme \textit{Discord}\footnote{\url{https://discord.com}}, dok je upravljanje raspodjelom zadataka među članovima tima ostvareno putem platforme \textit{Jira}\footnote{\url{https://www.atlassian.com/software/jira}}. Kao sustav upravljanja izvornim kodom korišten je \textit{Git}\footnote{\url{https://git-scm.com}} čiji je udaljeno repozitorij smješten na plaformi \textit{GitLab}\footnote{\url{https://gitlab.com}}.
			
			\bigskip
			
			Uređivanje dokumentacije ostvareno je u jeziku \textit{LaTeX}\footnote{\url{https://www.latex-project.org}}, u razvojnom okruženju \textit{TeXstudio}\footnote{\url{https://www.texstudio.org}}. Za izradu UML dijagrama korišten je alat \textit{Astah}\footnote{\url{https://astah.net/}}. 
			
			\bigskip
			
			Za razvoj \textit{frontenda} korišten je razvojni okvir \textit{React}\footnote{\url{https://reactjs.org}}, koji se zasniva na definiranju velikog broja komponenti, što omogućava efikasan razvoj interaktivnih korisničkih sučelja. Kao razvojno okruženje za razvoj \textit{frontenda} korišten je \textit{Visual Studio Code}\footnote{\url{https://code.visualstudio.com}}.
			
			\bigskip
			
			Za razvoj \textit{backenda} korišten je \textit{Java Spring framework}\footnote{\url{https://spring.io}}. Spring je zasnivan na MVC obrascu, koji uvelike olakšava razvoj i ispitivanje dijelova aplikacije. Kao razvojno okruženje za razvoj \textit{backenda} korišteni su \textit{Eclipse}\footnote{\url{https://www.eclipse.org/ide}} i \textit{IntelliJ IDEA}\footnote{\url{https://www.jetbrains.com/idea}}.
			
			\bigskip
			
			Baza podataka ostvarena je kao relacijska baza podataka u jeziku \textit{PostgreSQL}\footnote{\url{https://www.postgresql.org}}. Za upravljanje bazom podataka korišten je alat \textit{pgAdmin}\footnote{\url{https://www.pgadmin.org/}}. 
			
			\bigskip
			
			Puštanje aplikacije u pogon ostvareno je putem servisa \textit{Heroku}\footnote{\url{https://www.heroku.com}}.
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
	
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/tests_all.png}
				\centering
				\caption{Prikaz prolaza svih testova}
				\label{fig:tests_all}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/test_register_successful.png}
				\centering
				\caption{Test uspješne registracije}
				\label{fig:test_register_successful}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/test_register_fail_if_user_exists.png}
				\centering
				\caption{Test neuspješne registracije u slučaju da korisnik već postoji}
				\label{fig:test_register_fail_if_user_exists}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/test_register_fail_if_username_short.png}
				\centering
				\caption{Test neuspješne registracije u slučaju da je odabrano korisničko ime prekratko}
				\label{fig:test_register_fail_if_username_short}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/test_login_successful.png}
				\centering
				\caption{Test uspješne prijave}
				\label{fig:test_login_successful}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/test_login_failed.png}
				\centering
				\caption{Test neuspješne prijave}
				\label{fig:test_login_failed}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/test_person_service_get.png}
				\centering
				\caption{Test dohvata korisnika}
				\label{fig:test_person_service_get}
			\end{figure}
			
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[scale=0.2]{slike/selenium_addrecipe.png}
			 	\centering
			 	\caption{Selenium: Dodavanje recepta}
			 	\label{fig:selenium_addrecipe}
			 \end{figure}
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[scale=0.2]{slike/selenium_login.png}
			 	\centering
			 	\caption{Selenium: Prijava}
			 	\label{fig:selenium_login}
			 \end{figure}
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[scale=0.2]{slike/selenium_register.png}
			 	\centering
			 	\caption{Selenium: Registracija}
			 	\label{fig:selenium_register}
			 \end{figure}
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[scale=0.2]{slike/selenium_searchbyname.png}
			 	\centering
			 	\caption{Selenium: Pretraga recepata po imenu}
			 	\label{fig:selenium_searchbyname}
			 \end{figure}
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[scale=0.2]{slike/selenium_searchbyscore.png}
			 	\centering
			 	\caption{Selenium: Pretraga recepata po ocjenama}
			 	\label{fig:selenium_searchbyscore}
			 \end{figure}
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[scale=0.2]{slike/selenium_users.png}
			 	\centering
			 	\caption{Selenium: Pretraga svih korisnika}
			 	\label{fig:selenium_users}
			 \end{figure}

			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			Ovim dijagramom se prikazuje topologija fizičkih komponenti sustava i kako su one povezane. Klijenti koriste svoje računalo za pristup frontend web aplikaciji. Komunikacija između klijenta i poslužitelja se odvija putem HTTPS protokola. Na poslužiteljskom računalu se nalazi Web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/DeploymentDiagram.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:dijagram_razmeštaja}
			\end{figure}
				
		\section{Upute za puštanje u pogon}
			
			Za puštanje u pogon smo odabrali servis \textit{Heroku}\footnote{\url{https://heroku.com}}.  
			Prije puštanja u pogon, potrebno je na službenim stranicama Heroku-a napraviti korisnički račun te skinuti Heroku CLI alat. Također je potrebno imati instaliran alat PostgreSQL, te skinuti izvorni kod za backend\footnote{\url{https://gitlab.com/vlak-u-stogu/skill-et-cooking-backend}} i frontend\footnote{\url{https://gitlab.com/vlak-u-stogu/skill-et-cooking-frontend}} s našeg repozitorija. 
			
			
			\bigskip
			
			Nakon otvaranja naredbenog retka, potrebno je pokrenuti naredbu "\verb|heroku login|", te pratiti upute naredbe kako bi se prijavili sa svojim \textit{Heroku} računom. Za inicijalizaciju projekta, "\verb|heroku create|", čime se stvara projekt na \textit{Heroku}-u i ispisuje njegovo ime.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.6]{slike/heroku_login.png} 
				\centering
				\caption{heroku login}
				\label{fig:heroku_login}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/heroku_init.png} 
				\centering
				\caption{heroku create}
				\label{fig:heroku_create}
			\end{figure}
			
			\bigskip
			
			Prije postavljanja backenda, potrebno je prvo inicijalizirati \textit{PostgreSQL} bazu podataka na \textit{Heroku}-u naredbom: \begin{verbatim}
				heroku addons:create heroku-postgresql -a <naziv_aplikacije>
			\end{verbatim} i spojiti se na nju naredbom: \begin{verbatim}
			heroku pg:psql -a <naziv_aplikacije>
			\end{verbatim} Sada treba unijeti SQL naredbu kojom će se kreirati sve potrebne relacije u bazi podataka, primjer takve naredbe koja će kreirati sve prazne tablice može se preuzeti na Wiki-ju našeg \textit{Gitlab} repozitorija, \url{https://gitlab.com/vlak-u-stogu/skill-et-cooking-backend/-/wikis/Database}. Sada je baza podataka spremna za korištenje, te možemo prekinuti vezu naredbom "\verb|exit|".
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.6]{slike/heroku_database_create.png} 
				\centering
				\caption{Inicijalizacija baze podataka}
				\label{fig:heroku_database}
			\end{figure}
			
			\bigskip
			
			Nažalost, \textit{Heroku} ne nudi dobru uslugu pohranjivanja slika korisnika, za to smo odabrali servis \textit{imgbb}\footnote{\url{https://imgbb.com}}. Potrebno je tamo kreirati korisnički račun, te u izborniku \textit{About} u lijevom gornjem kutu odabrati \textit{API}. Pri vrhu stranice se sada može kopirati \textit{API key}, koji ćemo dati \textit{Heroku}-u kako bi se naš \textit{backend} mogao koristiti \textit{imgbb}. To možemo napraviti u naredbenom retku naredbom: \begin{verbatim}
				heroku config:set image_api_key=<api_key>
			\end{verbatim} gdje je api\_key ključ kojeg smo kopirali s \textit{imgbb} stranice. Potrebno je još postaviti tajni ključ za šifriranje ("\textit{hashiranje}") lozinki naredbom: \begin{verbatim}
				heroku config:set SECRET_KEY=<secret_key>
			\end{verbatim} gdje je secret\_key bilo koji niz tajni niz znakova. Nakon pozicioniranja u korijenski direktorij projekta, spremni smo postaviti backend na poslužitelj sljedećim naredbama:
		
			\begin{verbatim}
				git init
				heroku git:remote -a <naziv_aplikacije>
				git add .
				git commit -m "<poruka>"
				git push heroku master
			\end{verbatim}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/heroku_config_vars.png} 
				\centering
				\caption{Postavljanje sistemskih varijabli}
				\label{fig:heroku_config_vars}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/heroku_deploy.png} 
				\centering
				\caption{Postavljanje backenda na poslužitelj}
				\label{fig:heroku_deploy}
			\end{figure}
		
			\bigskip
			
			Backend je sada postavljen na poslužitelj. Ostaje nam još postaviti frontend, no postupak za to je identičan, samo bez postavljanja baze podataka te sistemskih varijabli.
			
			\eject 